% Created 2015-12-22 Tue 21:20
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[finnish]{babel}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\author{Joonatan O'Rourke \\ 2381772}
\date{\today}
\title{Harjoitustyöraportti}
\hypersetup{
 pdfauthor={Joonatan O'Rourke},
 pdftitle={Harjoitustyöraportti},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 24.5.1 (Org mode 8.3.2)},
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{Harjoitus 1}
\label{sec:orgheadline1}

Ensimmäisenä tehtävänä oli lukea kaksi paperia ohjelmistotekniikasta,
ja siitä, että onko se oikeasti tekniikkaa vai ei ja voiko siitä tulla
insinööritaito. Muistan harjoituksen palauttaessa, että olin
ymmärtänyt tehtävän "väärin" ja kävimme läpi sitä jonkin aikaa vetäjän
kanssa. Olin kuitenkin lukenut molemmat paperit joten vastasin hänen
kysymyksiin tietoisesti. Olen varmuuden vuoksi lisännyt raportin
kansioon ensimmäisen luonnokseni, joka oli minun mielestä enemmän
siihen suuntaan mitä tehtävästä vaadittiin.

Valitsin toiseen tehtävään "deliver as fast as possible" periaatteen,
sillä se toimi varsin hyvin Agile-menetelmien kanssa. Agilessa on
tarkoitus toimia ripeästi ja tuotta \emph{jonkinlainen} toimiva tuote
jokaisen iteraation jälkeen, vaikka sitä ei julkaistaisikaan.

Me keskustelimme vetäjän kanssa siitä, että kolmannelle tehtävälle ei
ollut oikein mitään "oikeaa" vastausta, mutta perustelin
vesiputousmallin väittämisen (hän valitsi vesiputousmallin) siten,
että myöhästymiset olivat hyväksymättömiä. Sen sijasta halusin käyttää
Agilea, sillä se auttaisi toimittamaan \emph{jotain} aikataulun
lopuksi. Agilen fokus on myös iteroinnissa, ja meillä on olemassa jo
valmiiksi edellisen version käyttäjiä jotka pystyisivät osallistumaan
uuden version kehityksessä.

\section{Harjoitus 2}
\label{sec:orgheadline2}

Skenaarioni olivat yksityinen keskustelu kokouksen jälkeen
chat-järjestelmällä, käyttäjän poistaminen keskustelusta, ja uuden
chat-ohjelman version julkaisu. Nämä olivan ennen melko "geneerisiä",
mutta muutin niitä sellaiseksi, että ne ovat enemmän kuin oikea
"tarina" joka oli ymmärrykseni mukaan tarkoitus. Käyttötapauskaaviot
näkyvät \texttt{harjoitus2/skenaariot\_ja\_kuvaukset.pdf} tiedostossa.


Käytin flow-of-events esitystapaa käyttötapauksilleni.

Käytin valmista mallia käyttäjävaatimuksilleni ja kirjoitin 15
kappaletta. Vaikka jotkut niistä olivat epäsopivia, suurin osa niistä
olivat sellaisia käyttäjävaatimuksia mitä tehtävästä haettiin.

\section{Harjoitus 3}
\label{sec:orgheadline3}

Käytin ilmeisesti toiminnallisiin vaatimuksiin tai johonkin muuhun
vaatimuksiin liittyvään tehtävään väärää dokumenttipohjaa, mutta
tarvitut tiedot olivat kaikki siellä.

Ei-toiminnallisissa vaatimuksissa oli taas melkein kaikki hyvin,
muutamat niistä olivat oikast toiminnallisia vaatimuksia, mutta me
kävimme läpi joten lopuksi ymmärsin \emph{miksi} ne eivät olleet
ei-toiminnallisia vaatimuksia.

Tein jäljitettävyysmatriisin ja kävimme sen nopeasti läpi. Tällaisessa
peinessä esimerkissä ei oikein näe sen hyötyjä, mutta luultavasti
suuressa projektissa saattaa oikeasti tulla ongelmia paikantaa mistä
kaikki vaatimukset ovat peräisin joka vaatii tällaisen matriisin
käyttöä.

Luokkakaaviotehtävä oli vähän tarpeeton (vetäjätkin olivat samaa
mieltä), sillä me olimme jo oppineet OOAD-kurssilla kaikki UML:n eri
kaaviot perusteellisesti. Käytin (a) verkkopohjaisen kurssin
ilmoittautumisjärjestelmän luokkakaavion tekemiseen mahtavaa
plantuml\footnote{\url{http://plantuml.com/}} työkalua, joka mahdollistaa erilaisten UML kaavioiden
laatimisen helppokäyttöisellä mallintamiskielellä. Esimerkiksi minun
kaavioni koodi on tässä:

\begin{verbatim}
hide circle
skinparam classAttributeIconSize 0

class Course {
  -enrolledStudents
  -year
  -semester
  -lecturer
  -code
}

class Person {
  -name
  -age
  -address
  +getName()
  +getAge()
  +getAddress()
}

class Student {
  -studentNumber
  +getStudentNumber()
}

Person <|-- Student
Person <|-- Lecturer
Lecturer -- Course : "1..*" manages "*"
Student -- Course : enrolls "*"
\end{verbatim}

\section{Harjoitus 4}
\label{sec:orgheadline4}

Refaktorointi oli tuttua minulle. Vaikka en ollut vielä
"formaalisesti" oppinut sitä, olin usein käyttänyt sitä eri IDE
ohjelmissa jotka tekivät refaktoroinnista erittäin
helppoa. Esimerkiksi parametrien tai funktioihin jakaminen oli
erittäin helppoa IDE:n avulla. Koodin pahat hajut olivat myös
(liiankin) tuttuja. Tutustuin myöhemmin tarkemmin Fowlerin
refaktorointikirjaan, joka vaikuttaisi olevan jossain määrin "de
facto" refaktorointilähde.

Arvioin Nordean pankkiyhteysohjelmaa, koska olen heidqn
asiakkaansa. Päädyimme siihen tulokseen, että se oli enimmäkseen hyvä
mutta siinä oli löydettävyyden suhteen ongelmia, esimerkiksi siinä ei
ollut ollenkaan hakutoimintoja.

Tein kolmannen tehtävän seuraavalle viikolle toisessa
harjoitusryhmässä, joten minulla oli puolikas merkintää kahdella eri
viikolla tälle tehtävälle. Jos niitä ei jostain syystä laskettu
yhteen, niin nytpä tiedät, että ne ovat molemmat kuitenkin
merkattu. Tein tarkastuksen materiaalille joka oli nopassa, ja löysin
pienen määrän ongelmia enintään epävarman kielen takia.

\section{Harjoitus 5}
\label{sec:orgheadline5}

Toteutin \texttt{laske\_joulukuun\_palkka} ohjelman C-kielellä jaatuaan sen
yhteen käyvään ekvivalenssiluokkaan ja neljään ei-käyvään
luokkaan.

Laadin ohjelmistolle 7 eri testiä web
apteekkiohjelmistolle. Harjoituksissa kävi ilmi, että siinä etsittiin
\emph{vähän} erilaisia testejä mutta ne kävivät kuitenkin. Minä olin ollut
edellisen kesän kesätöissä testiautomaation kanssa joten se näkyi
vähän tässä ja puhuimme siitä vähän harjoituksen jälkeen (muistelen
meidän keskustelun loppuvan jotenkin "minun pitäisi olla opettamassa
tätä" lailla).

\section{Harjoitus 6}
\label{sec:orgheadline6}

Tämä oli minulle erittäin ongelmallinen tehtävä. Käytin
taulukkolaskentaa arvojen laskemiseen mutta olin näköjään vastannut
väärillä arvoilla (vaikka olin päässyt niihin jotenkin). Kävimme
kuitenkin tämän kysymyksen läpi huolellisesti vetäjän kanssa, ja
löysin lopulta kaikki oikeat laskelmat tehtäviin. Syytän tarjottua
toimintopistearvon verkkosivua, joka oli vähän hämäävä
toimintopistearvon laskemisen suhteen.

\section{Harjoitus 7}
\label{sec:orgheadline7}

Tämä harjoitus oli helpottava. Käytin annettua pohjaa ja vaikka
minulla sattui pari virhettä sen käytössä niin se oli kuitenkin
hyvä. Tämä tehtävä meni ylipäätään erittäin hyvin, ja vetäjä oli usein
juuri samaa mieltä kanssani projektin puutteista ja siitä kuinka
pitäisi edetä.

Asiakas alphassa päädyin lopputulokseen, että heillä oli selvä idea ja
tarve, mutta ei mitään näytettävää tai konkreettista jota he olisivat
voineet demonstroida sidosryhmille. Tämän takia heidän tulisi tehdä
perusteellinen analyysi ongelmasta ja havainnollistaa projektin
riskejä ja vaikutuksia sidosryhmiin.

Sidosryhmät alphassa suurin ongelma oli, että sidosryhmillä ei ollut
edustusta. Heillä ei ollut mitään tietoa projektista tai kykyä
vaikuttaa siihen. Tämän takia päätin, että heidqn piti löytää
edustusta esim. polkupyöräpoolon jäsenistä ja otta heidät mukaan
projektiin, joka auttaisi huomattavasti tuotteen puutteiden ja
tavoitteiden havainnollistamisessa.

Vaatimukset alphassa oli identifioitu vaatimuksia hyvin, muttei
formalisoitu. Heillä ei ollut minkäänlaista mekanismia hallitsemaan ja
seuraamaan vaatimusten toteuttamista. Vaatimuksia ei oltu myöskään
perusteltu eikä tiedetty niiden lähdettä. Heidän on siis pakko laittaa
käyttöön jonkinlainen keskeinen järjestelmä vaatimusten seuraamiseen
ja täyttää niihin puuttuvat tiedot.

Ohjelmisto alphassa oli varmaan eniten puutteita. Ohjelmistolle ei
ollut olemassa minkäänlaista prototyyppiä eikä sen arkkitehtuuria tai
tarvittuja teknologioita oltu käsitelty juuri ollenkaan. Heidän tulisi
laatia paljon yksityiskohtaisempi suunnitelma projektia varten ja
valita kaikki käytettävät teknologiat ja frameworkit ja tuottaa
jonkinlainen prototyyppi. Prototyypillä he olisivat voineet
havainnollistaa heidän arkkitehtuuripäätöksiä ja minkälaisia testejä
he tarvitsisivat.
\end{document}
